const questionsData = [
{
  question:
    `איזה טיפול מניעתי ללידה מוקדמת קיים?3 `
    ,

  answer:
  `
א. פרוגסטרון נרתיקי יומי
ב. 17 אלפא הידרוקסי-פרוגסטרון שבועי
ג. תפר צווארי

  `

},
{
  question:
    `איזה פרוגסטרון נרתיקי ניתן לתת? באיזה שבועות?`
    ,

  answer:
  `לא דפופרוברה.
בשבועות 16-36
`

},
{
  question:
    `מתי תציע תפר צווארי?`
    ,

  answer:
  `היסטוריה של + צוואר מתחת ל25 ממ`

},

{
  question:
    `מה גורם הסיכון המשמעותי ביותר ללידה מוקדמת? פי כמה מעלה את הסיכון ללידה מוקדמת?`
    ,

  answer:
  `היסטוריה של - מעלה פי 2`

},

{
  question:
    `האם אנטיביוטיקה מונעת לידה מוקדמת או מאריכה משך הריון?`
    ,

  answer:
  `לא`

},

{
  question:
    `מה ההגדרה של לידה מוקדמת? מבחינת שבוע הריון ומבחינת לא שבוע הריון`
    ,

  answer:
  `בין שבוע 20 ל 37
פתיחה של 3 סמ, מחיקה של 80%, צירים סדירים.
`

},

{
  question:
    `מה המשמעות של Fetal Fibronectin חיובי או שלילי?`
    ,

  answer:
  `חיובי - סיכוי של 15-40% ללדת מוקדם ב14 ימים הקרובים.
שלילי - 95% שלא תהיה לידה מוקדמת ב14 הימים הקרובים
`

},

{
  question:
    `איזה טיפול עוזר למניעת סיבוכים ביילוד?`
    ,

  answer:
  `גנזיום. מוריד CP
צלסטון מוריד הפרעות נשימה, תמותה IVH
`

},

{
  question:
    `איזה משלב טיפולים בלידה מוקדמת אסור לתת?`
    ,

  answer:
  `מגנזיום וגם CCB`

},

{
  question:
    `מה הסיכוי ללידה מתחת לשבוע 37 בהריון תאומים? איזה שבוע נחשב כלידה מוקדמת בתאומים?`
    ,

  answer:
  `50% ללידה מתחת ל37
מתחת לשבוע 34 נחשב לידה מוקדמת
`

},

{
  question:
    `מה נחשב צוואר מקוצר בהריון תאומים?`
    ,

  answer:
  `כרגיל מתחת ל25`

},

{
  question:
    `במידה שאורך צוואר נמדד מתחת לXXX בין השבועות XXX הסיכון ללידה מוקדמת מתחת לשבוע XXX הוא פי XXX
`
    ,

  answer:
  `מתחת ל25 ממ בין השבועות 22-24 הסיכון ללידה מתחת ל35 הוא פי 6`

},

{
  question:
    `מתי יש לתת סטרואידים?`
    ,

  answer:
  `כשאתה חושב שהלידה תתרחש בשבוע הקרוב`

},

{
  question:
    `מתי יש לתת קורס נוסף?`
    ,

  answer:
  `אם עברו שבועיים ועכשיו ההריון מתחת לשבוע 34`

},

{
  question:
    `לאחר המנה הראשונה של הצלסטון. מתי רואים את האפקט המקסימלי שלו?`
    ,

  answer:
  `לאחר 48 שעות.`

},

{
  question:
    `מה ידוע על BV ועל TNF אלפא בהקשר של גורמי סיכון ללידה מוקדמת?`
    ,

  answer:
  `BV מעלה סיכון פי 3
TNF מעלה סיכון פי 2
יחד מעלים סיכון פי 6
`

},

{
  question:
    `מה נעשה עם נשים חיוביות לBV מבחינת טיפול?`
    ,

  answer:
  `אנטיביוטיקה לא מפחיתה סיכון ללידה מוקדמת.`

},

{
  question:
    `איזה שינויים פתולוגים בכלליות נראה בלידה מוקדמת בבחינת השיליה?
`
    ,

  answer:
  `דלקתיות ושינויים וסקולרים.`

},

{
  question:
    `לפני איזה שבוע נותנים טיפול במגנזיום? מה הוכח שהוא עושה? `
    ,

  answer:
  `לפני שבוע 32 - מוריד שיעור CP ותמותה.`

},

{
  question:
    `איזה שני סוגים של סטרואידים ניתן לתת ואיך?`
    ,

  answer:
  `בטאמטזון 12 מג * 2 מנות IM
דאקסמטזון 6 מג * 4 מנות IM
`

},

{
  question:
    `איך תנהל אישה עם לידה מוקדמת בעברה?`
    ,

  answer:
  `אם הסיבה ללידה המוקדמת היא לא יילוד אקטיבי אלא לידה שהתפתחה ספונטנית כמו אס צווארית או ירידת מים - ניתן פרוגסטרון ונעשה מעקבי אורך צוואר.
אם הצוואר מתקצר - נשים סרקלאז'
`

},

{
  question:
    `כיצד תנהל אישה עם היסטוריה מיילדותית לא ברורה של לידה מוקדמת?`
    ,

  answer:
  `מעקב אורך צוואר. אם מתחת ל25 ממ - פרוגסטרון ושקילת סרקלאז.`

},

{
  question:
    `איזה פקטורים דלקתיים ווסקולרים מושפעים בלידה מוקדמת?4`
    ,

  answer:
  `קולגן - הפרעה במבנה
עלייה בMMP בעיקר 9
עלייה בIL6
UTEROPLACENTAL ISCHEMIA - עלייה בתנגודת העורקים הספירלים.
`

},

{
  question:
    `מה הסיכוי לתרבית חיובית בלידה מוקדמת עם קרומים פקועים וללא?
`
    ,

  answer:
  `פקועים - 30% לא פקועים 15%`

},

{
  question:
    `מה הן שלוש האינדיקציות היחידות להציע תפר צווארי בגישה בטנית?`
    ,

  answer:
  `א. לידה מוקדמת, אחריה תפר צווארי שנכשל ואז בהריון השלישי
ב. צוואר היפופולסטי
ג. צוואר שנמרח על קירות הנרתיק.
`

},

{
  question:
    `מה הסיבוכים בתפר צווארי?`
    ,

  answer:
  `לסרציות, ניתוח קיסרי, דיסטוציה צווארית, זיהום, ירידת מים.`

},

{
  question:
    `צלסטון משפר את העובר ב3 דברים. מה הם?`
    ,

  answer:
  ` תחלואה נשימתית IVH, מוות`

},

{
  question:
    `לאחר הטיפול בצלסטון, בסונר, מה אנחנו עשויים לראות?`
    ,

  answer:
  `ירידה בתנועות ובתנועות נשימה`

},

{
  question:
    `מה אנחנו עשויים לראות בבדיקות דם אצל האם?`
    ,

  answer:
  `לויקוציטוזיס, היפרגליקמיה`

},

{
  question:
    `מה לגבי תפר צווארי בהריון תאומים?`
    ,

  answer:
  `מעלה סיכון ללידה מוקדמת.
`

},

{
  question:
    `באיזה מקרים של לידה מוקדמת בעבר תעשה מעקב אורך צוואר ועוד לא תתחיל טיפול בפרוגסטרון?4
`
    ,

  answer:
  `היסטוריה לא ברורה
דימום נרתיקי מסיבה לא ידועה בהריון הקודם
לידה מעל שבוע 35
לידה ראשונה מוקדמת ולאחריה במועד
`

},

{
  question:
    `מתי תציע תפר צווארי הירואי למטופלת?2 מה תעשה לפני?
`
    ,

  answer:
  `פתיחה של מעל 2/80 או קרומים בולטים לנרתיק.
לפני זה יש להשלים AC לשלילת זיהום.
`

},

{
  question:
    `מה יש לעשות עם תפר צווארי וירידת מים?
`
    ,

  answer:
  `במקרי PPROM – ניהול מותאם אישית. המלצת המחברים – מומלץ על הוצאה מיידית, אלא אם מדובר בהריון מתחת 26 שבועות – נשהה את ההוצאה עד להשלמת צלסטון.`

},

{
  question:
    `כדי שהרחם ייתכוץ יש צורך בזרחון של המיוזין. מה הקסקדה שגורמת לזה?`
    ,

  answer:
  `סידן -> סידן-קלמודולין -> מפעיל את המיוזין קינאז - > שמזרחן את המיוזין.`

},

{
  question:
    `איך פרוסטגלנדינים ואוקסיטוצין מעלים כיווץ של הרחם?`
    ,

  answer:
  `גורם לשחרור סידן תוך תאי דרך IP3
`

},

{
  question:
    `איזה 5 טיפולים טוקוליטים קיימים?`
    ,

  answer:
  `CCB, NO, ביתא אגוניסט, COX, אטוסיבן`

},

{
  question:
    `באיזה מנגנון CCB עובד?`
    ,

  answer:
  `מונע כניסה של סידן ושפעול הקסקדה.`

},

{
  question:
    `באיזה מנגנון NO עובד?
`
    ,

  answer:
  `מעלה את כמות הcGMP שמדכא את המיוזין קינאז.`

},

{
  question:
    `באיזה מנגנון עובד B2 אגונסיט?
`
    ,

  answer:
  `מעלה את כמות הcAMP שמדכא את המיוזין קינאז`

},

{
  question:
    `באיזה מנגנון עובד COX INHIBITORS?
`
    ,

  answer:
  `מדכא פרוסטגלנידים > פחות שפעול של IP3 - > פחות שחרור של CA`

},

{
  question:
    `באיזה מנגנון אטוסיבן עובד?`
    ,

  answer:
  `חוסם קולטים לאוקסיטוצין -> פחות הפעלה של IP3 -> פחות שחרור של CA`

},

{
  question:
    `מה תופעות הלוואי של CCB? מה הCI?`
    ,

  answer:
  `תל - תת לחד ומה שקשור לזה - כאב ראש, גלי חום בחילה
CI - טיפול עם מגנזיום או ביתא ממטים, תת לחד או מחלת לב אמהית.
`

},

{
  question:
    `מה תופעות הלוואי והCI של COX INHIBITORS?
`
    ,

  answer:
  `תל - GI, תפקוד טסיות, החמרת לחד
CI - מחלת כיליה/כבד אמהית, ילד לא מאוזן, אסטמה, בעיה בטסיות. עוברי - מעל שבוע 32 ומגוון מומים
`

},

{
  question:
    `מה תופעות הלוואי והCI של ביתא אגוניסט?`
    ,

  answer:
  `לוואי - פלפיטציות ובעיות אלקטרוליטים (אשלגן וגלוקוז)
CI - מחלת לב אמהית, רעלת הריון סוכרת טרום הריונית, היפר-תירואיד
`

},

{
  question:
    `למה עלול לגרום טיפול באינדומד אצל העובר?`
    ,

  answer:
  `סגירת דוקטוס, מיעוט מי שפיר וילד ראתי`

},

{
  question:
    `מה הייתרונות של DCC בלידה מוקדמת? 3`
    ,

  answer:
  `יותר המטוקריט ולחד דיאסטולי יותר גבוהה, פחות צורך בהחייאות.`

},

{
  question:
    `מה החיידק השכיח ביותר למצוא במי שפיר?`
    ,

  answer:
  `Ureaplasma urealyticum`

}

];
